\chapter{Application du premier principe de la thermodynamique à la réaction
chimique}

Daumarie, Florilège.
Cachau~: Redox, AcB.
Tout en un PC/PC*.

\section{Notions (rappels) de thermodynamique}

    \subsection{Premier principe en système ouvert}

    Poser les notations,
    introduire $H$
    et $\dd H$
    à pression constante
    et volume constant
    (id thermo)
    écrire $\dd H$
    comme la somme des dérivées partielles.

    1er principe,
    simplifier les termes.
    Il reste~:
    $\dd H = \delta W_{\cancel{p}} + \delta Q$.

    \subsection{Capacités thermiques}

    Dérivée partielle de H par rapport à T.

    De combien varie H quant T change de 1.

    Normale = Standard pour les phases condensées
    car la pression d'intervient pas.

    \subsection{État standard de référence}

    Corps purs simples
    dans l'état physique le plus stable
    à pression standard et T.
    Exemples.

    \subsection{Enthalpie molaire de formation}

    Exemple avec l'eau. Valeur. Corps purs simple nulle.

    \subsection{Enthalpie molaire standard de réaction}

    Somme des dérivée partielle de H par rapport aux $n_i$.
    Réecrire avec l'avancement d'une réaction.
    Loi de Hess.

\section{Réactions isboares et adiabatiques~: calorimétrie}

    (Penser à déterminer l'equivalent en eau du calorimètre
    et le prendre en compte dans les calculs.)
    (Penser à calculer un ODG relatif à l'agitation.)

    \subsection{Détermination de l'enthalpie d'hydratation de \ce{Na2Co3}}

    \subsection{Dosage de l'acide phosphorique}

    J'ai essayé de doser \ce{H3PO4}
    un triacide,
    mais on ne voit que deux saut de pH...
    Car le pH de fin de dosage est trop proche du pka.

    Comment faire pour doser la troisième acidité~?
    Quand on ajoute acide et base, ça chauffe...
    Hum.
    On va essayer.
